{"title": "Hỏi đáp: Cho bé", "question": "Chào Bs ! Bé nhà em sinh 27/11/2017 mà 3 tuần gần đây bé hay bị tiêu chảy . Có đi gặp bác sĩ bệnh viện bà rịa có cho thuốc enterogermina ngày 1 ống chia 1/2 bé uống được 1 tuần lại bị tiếp phân như hoa cải và nước . Bé nhà em uống sữa ngoài chỉ 1 loại sữa mua ở concung ạ, từ lúc bé sanh tới nay. Một lần bé bú xong là em đem bình ngâm nước sôi . Cho em hỏi bé bị vậy nên làm gì ạ", "answer": "Chào Dân,,Khi bé bú sữa, nếu tiêu hóa hết lượng sữa thì phân bé sẽ sệt hoặc đặc theo khuôn. Nếu bé không tiêu hóa hết sữa thì trong phân sẽ có nước, mùi chua, hoa cải là do lượng đường, đạm, béo chưa tiêu hóa hết. Em cứ cho bé bú bình thường, khi bé lớn thì sức khỏe của bé sẽ tốt hơn và khả năng hấp thu của bé cũng sẽ tốt hơn. Em cứ yên tâm nhé.,BS. Võ Thị Đem,Khoa Dinh Dưỡng, Tiết Chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/cho-be-36524/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị thiếu vitamin d.", "question": "Dạ chào bác sĩ ! Bác sĩ cho con hỏi bé nhà con được 4 tháng 26 ngày. Bé bị rụng tóc và đổ mồ nhiều, ngủ hay giật mình không ngon giấc. Bé bị như thế gần 1 tháng nay rồi nhưng con ko biết. Bé lười bú hơn trước. Bé bú được khoảng 850- 950 ml sữa trong 24h. Nhưng có ngày bú đuọc 700 mấy thôi.Cũng co ngày bé bú được hơn 1lit. Nhưng rất ít khi. Bé uống sữa similac advance. Con thấy trong công thức sữa ghi là cứ 5.3 fl oz là có chứa vitamin d 75iu, canxi 82mg. Như vậy bé có bị thiếu vitamin d hay canxi không bác sĩ? Và nếu như thiếu thì sẽ làm sao ạ? Con cảm ơn a !", "answer": "Chào Dung,,Bé nhỏ hơn 1 tuổi thì năng lượng cần 100kcal/kg/ngày, nếu bé nhà em cân năng khoảng 5kg là tương đối ổn. Muốn bổ sung vitamin D, phải theo sự chỉ định của bác sĩ vì để hấp thụ calci phải có vitamin D, nhưng nếu liều lượng vitamin D quá cao sẽ tích tụ nhiều gây ngộ độc.,BS. Võ Thị Đem,Khoa Dinh Dưỡng, Tiết Chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-thieu-vitamin-d/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé sơ sinh 1 tháng tuổi tăng cân chậm", "question": "Chào bác sĩ. Bé nhà em được 1 tháng 1 tuần tuổi lúc sinh được 3.6kg nhưng đến nay mới được 4kg. Bé bú mẹ hoàn toàn ạ. Sữa mẹ cũng nhiều và không loãng lắm. Chế độ ăn hằng ngày cuả em bao gồm thịt, cá, trứng, nhưng hơi ít rau. Bé đi ngoài phân sệt không vón cục nhưng 5- 6 ngày mới đi 1 lần. Bé ngủ đủ khoảng 16 -18h / ngày nhưng dạo gần đây hay vặn người, quấy khóc vào ban đêm. Bé không có điều kiện tắm nắng vì ở quê em đang là muà đông ạ. Bác sĩ cho em hỏi với tình hình như vậy em nên làm gì để tăng cân cho bé nhanh ạ. Liệu em có nên uống thêm bột kích sữa để tăng chất lượng sữa không ạ? Em cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Em Hồng Dung thân mến.,Em bé sau sinh trong 6 tháng đầu chỉ cho em bé bú mẹ hoàn toàn không thêm một loại thức uống nào khác là tốt nhất. Vì trong sữa mẹ đầy đủ chất dinh dưỡng như đạm, đường, béo Vitamin và khoáng chất, không có loại thức ăn nào tốt như sữa mẹ vì thế em nên duy trì sữa mẹ cho con liên tục cho đến lúc 2 tuổi. Còn người mẹ ăn đầy đủ các chất đạm có trong thịt, cá, trứng, sữa loại hạt đậu, chất đường có trong: gạo mì, nui, phở, khoai , trái cây, rau củ …, chất béo có trong các hạt có dầu và mỡ động vật….. Còn việc uống thêm bột tăng sữa cũng hỗ trợ một phần nếu có uống thêm cũng tốt ., Chúc em nuôi con khỏe dạy con ngoan. ,BS. Võ Thị Đem,Khoa Dinh Dưỡng, Tiết Chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-so-sinh-1-thang-tuoi-tang-can-cham/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm ngừa cho bé khi mẹ nhiễm virut viêm gan b (hbsag và hbeag dương tính)", "question": "Em dự sinh vào ngày 30/01/2018. Nhưng em được biết mình bị viêm gan B có chỉ số HbsAg (+) và HbeAg (+). Em đã làm định lượng virus bên Bệnh viện Nhiệt Đới có chỉ số sau: 3.11 x 10^9 coppies/ml huyết tương. Sắp sinh em muốn hỏi tại bệnh viện mình có HBIG cho trường hợp của em thì dùng loại nào và giá cả khoảng bao nhiêu ạ? Em có BHYT bệnh viện Bình Thạnh, vậy nếu sinh ở Từ Dũ thì được hưởng bao nhiêu % ạ, và dùng HBIG có được hưởng BHYT không ạ? Em cảm ơn ạ!", "answer": "Chào Chị,,Hiện tại, bệnh viện Từ Dũ có hai loại Globulin miễn dịch kháng virus viêm gan B (HBIG) là Fovepta 200UI/0,4ml (tiêm 1 liều) và Hepabig 100UI/0,5ml (tiêm 2 liều). Nhân viên y tế của bệnh viện sẽ tư vấn để người bệnh hoặc người nhà người bệnh lựa chọn trước khi tiêm HBIG cho bé.,Fovepta có giá khoảng 1.700.000 đ/bơm tiêm; Hepabig có giá khoảng 338.000 đ/lọ, người bệnh tự thanh toán các thuốc này.,Về việc chi trả đối với bảo hiểm y tế trái tuyến, Chị có thể tham khảo đường link dưới đây:,http://tudu.com.vn/vn/bao-hiem-y-te/bhyt-2018/,Chúc Chị có một thai kỳ khỏe mạnh!,DS. Võ Trương Diễm Phương\nKhoa Dược,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-ngua-cho-be-khi-me-nhiem-virut-viem-gan-b-hbsag-va-hbeag-duong-tinh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bổ sung sắt và canxi", "question": "Em sinh con được 1 tháng, hiện nay e hay bị tê tay chân và đau lưng ở phần xương cụt. Như vậy có phải e bị thiếu canxi ko ạ. E còn thuốc sắt HemoQ mom, Folvit và canxi Ospex. Vậy loại nào e có thể uống tiếp khi đang cho bé bú được ạ? Em xin chân thành cảm ơn!", "answer": "Việc tê tay chân và đau lưng ở phần xương cụt có thể do thiếu canxi nhưng cũng có thể do nguyên nhân khác. Nếu em đã bổ sung canxi đầy đủ mà tình trạng không cải thiện, hãy đến bác sĩ để được khám và điều trị.,Theo tiêu chuẩn của “Viện hàn lâm khoa học Mỹ” năm 1968 và “Cục Thực phẩm và Thuốc” (FDA) lấy làm thông tin để lựa chọn bổ xung vitamin và khoáng chất thì phụ nữ mang thai và cho con bú mỗi ngày cần 1000 – 1300mg canxi.,Em có thể tiếp tục uống Canxi Ospex sau mỗi bữa ăn sáng và uống 1 viên sắt trước bữa ăn trưa mỗi ngày (uống hết HemomQ mom rồi uống sang Folvit vì hai loại này đều là sắt).,Chúc hai mẹ em con luôn khoẻ mạnh.,DS. CKI. Huỳnh Kim Hằng – Khoa dược,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/bo-sung-sat-va-canxi-36475/"}
{"title": "Hỏi đáp: Hỏi và đáp", "question": "Thưa bác sĩ.Bé nhà tôi mới Được 4 ngày tuổi nhưng ở bộ phận sinh dục chảy nhiều máu xin bác sĩ tư vấn cho ạ.", "answer": "Chào chị,Chị nên đưa bé đi khám sớm để bác sĩ chẩn đoán và điều trị cho bé kịp thời.,Thân mến,CN. Lê Đào Minh Châu\nP. Công nghệ thông tin, ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/hoi-va-dap-36401/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị táo bón", "question": "Chào bác sĩ! Con tôi được 3,5 tháng, bé nặng 6kg, khi sanh 2kg4. Bé 3 ngày mới đi cầu 1 lần, khi uống sữa bé hay vặn vẹo khó chịu, bụng chướng, bú kém từ 120ml còn 100ml cho 1 lần uống( cứ khoảng 2 hoặc 3 tiếng sẽ bú 1 cữ). Bú sữa mẹ nhiều hơn sữa công thức. Tôi có cho bé khám nhi đồng thì đựợc tư vấn chuyển sang dùng sữa modilac transit nhưng không mấy khả quan. Mong bác sĩ tư vấn cho tôi cách chữa trị tình trạng táo bón cho bé. Cám ơn bác sĩ.", "answer": "Em yến Vy thân mến.,Con em hiện phát triển tốt về cân nặng, hiên tại bé bú với số lượng trên là đủ, trẻ dưới 6 tháng nên ưu tiên cho bú mẹ hoàn toàn sẽ tốt hơn sữa công thức và thời gian hiện tại 2 đến 3 ngày đi cầu một lần nếu phân mềm không cứng thì xem như bình thường,không gọi táo bón, mỗi ngày khi rãnh rỗi mẹ nên massage bụng trẻ để kích thích nhu động ruột giúp tăng nhu động ruột dự phòng táo bón cho trẻ., chúc em nuôi con khỏe dạy con ngoan.,BS. Võ Thị Đem,Khoa Dinh Dưỡng, Tiết Chế, ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-tao-bon-36337/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé rặn nhiều nhưng không thấy đi ngoài", "question": "Bé nhà em được 16 ngày tuổi . Lúc sinh bé nặng 3kg3 mấy ngày trước bé đi ngoài dễ dàng khoảng 2_3 lần / 1 ngày . 2 ngày nay thấy bé không đi ngoài , trong lúc ngủ thấy bé rặn đỏ mặt , khi thức hay quấy khóc hơn . Em có thụt cho bé bằng glycerin thấy phân vàng . Sền sệt , hôm sau bé cũng không tự đi ngoài được nhưng em không dám thụt nữa vì sợ bé bị mất phản xạ đi ngoài , em massage bụng cho bé nhưng vẫn không được, bé hiện tại uống sữa mẹ + sữa công thức là similac vì mẹ không đủ sữa. Uống sữa mẹ không đủ thì bé quấy khóc, cho bú nhiều lần cũng không được . Cho em hỏi bác sĩ em phải làm sao để khắc phục tình trạng đi ngoài của bé ! Em chân thành cảm ơn .", "answer": "Em Trang thân mến.,Tháng đầu tiên có khi trẻ đi cầu vài lần trong ngày cũng không gọi là tiêu chảy và có khi một 2 ngày bé đi cầu một  lần nếu phân không cứng thành từng khối thì cũng không gọi là táo bón, trẻ em hay người lớn cũng vậy khi đi cầu đều tăng nhu động ruột nên có cãm giác đau, khi đi cầu đều rặn để tống phân ra ngoài nên mặt đều đỏ, cảm giác đau mỗi người mỗi khác có những người vừa đau đã khóc có những người đau nhiều cố gắng chịu đựng nên em đừng lo lắng quá nhé em tiếp tục cho trẻ bú mẹ, và massage bụng trẻ là đúng rồi nên tiếp tục duy trì nhé., Chúc em nuôi con  khỏe dạy con ngoan,BS. Võ Thị Đem,Khoa Dinh Dưỡng, Tiết Chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-ran-nhieu-nhung-khong-thay-di-ngoai/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm ngừa cho bé khi mẹ nhiễm virut viêm gan b", "question": "Xin chào bác sĩ, Tôi bị nhiễm virut viêm gan B với HbsAg và HbeAg đều dương tính, hiện đang mang thai 30 tuần. Tôi muốn hỏi: 1/ Nhà tôi ở gần BV Đa Khoa tỉnh Ninh Thuận (nghe nói đây là bv vệ tinh của Từ Dũ), vậy nếu tôi sinh ở BV đa khoa Ninh Thuận thì con tôi có được tiêm các loại vaccine phòng lây virut Viêm gan B từ tôi không ạ? Hay tôi phải sinh ở các bệnh viện lớn tại TpHCM thì bé mới được tiêm kháng thể? 2/ Lịch tiêm ngừa của con tôi có khác những đứa trẻ bình thường khác không ạ? có tiêm theo lịch tiêm chủng mở rộng tại trạm y tế xã được không? cần có những lưu ý gì thêm? Mong bác sĩ giải đáp giúp ạ xin chân thành cảm ơn!", "answer": "Chào chị Nga,Đối với các trường hợp mẹ bị viêm gan siêu vi B cần phải sử dụng globulin miễn dịch kháng viêm gan siêu vi B cho trẻ trong vòng 24 giờ đầu sau sinh hoặc ngay sau khi đủ điều kiện sử dụng thuốc.  ,Chị có thể liên lạc với khoa phụ sản của bệnh viện Đa khoa tỉnh Ninh Thuận hoặc các trung tâm y tế dự phòng lớn trong tỉnh để được tư vấn và hướng dẫn thêm. Nếu ở Ninh Thuận không có các loại kháng thể này, em bé có thể được đưa đến bệnh viện Từ Dũ hoặc các trung tâm y tế dự phòng của thành phố Hồ Chí Minh để được sử dụng thuốc.,Sau khi đã được sử dụng kháng thể và tiêm ngừa viêm gan B mũi 0 thì lịch tiêm chủng của em bé không khác gì so với các bé cùng lứa tuổi.,Chúc chị có một thai kỳ khỏe mạnh.,Ths.Ds Thân Thị Mỹ Linh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-ngua-cho-be-khi-me-nhiem-virut-viem-gan-b/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bổ sung vitamin d cho trẻ sơ sinh", "question": "Bác sĩ cho em hỏi con em được 25 ngày tuổi. Mà miền trung thời tiết mưa không có nắng để tắm nắng cho em bé, hay trở mình ọc sữa và khóc nhiều lúc nữa đêm. Bé vẫn chưa chích ngừa. Bác sĩ cho em hỏi có thể bổ sung vitamin D cho bé bằng loại thuốc ste"rogyl thành phần: ergocalciferol……. 2000000 ui/100ml được không ạ. Mong bác sĩ quan tâm giúp em. Em cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào em,,Viện nhi khoa Hoa Kỳ khuyến cáo nên bổ sung vitamin D cho tất cả các trẻ bú mẹ hoàn toàn với liều 400UI/ ngày. Em có thể cho bé uống mỗi buổi sáng 1 giọt sterogyl để phòng ngừa thiếu vitamin D, tuy nhiên không nên tự ý mua thuốc về dùng mà hãy đưa bé đến bác sĩ chuyên khoa nhi để được thăm khám, theo dõi và chỉ định thuốc phù hợp với tình trạng sức khỏe của bé. ,Em không nói rõ vì sao bé chưa chích ngừa, có phải do bé sinh non, nhẹ cân thiếu tháng hay không? Em nên đưa bé đến bác sĩ để được tư vấn cụ thể về lịch chích ngừa.,Chúc bé nhà em hay ăn chóng lớn nhé!,DS. CKI. Huỳnh Kim Hằng – Khoa dược,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/bo-sung-vitamin-d-cho-tre-so-sinh-36225/"}
